% Notes
% - 10 min présentation diapo
% - 10 min présentation code
% - 5 min mot de fermeture


% LTeX: enabled=false
\documentclass[10pt]{beamer}

% Outilnes
\usepackage{bookmark}

% Theme
% \usepackage{beamer}
\usetheme{CambridgeUS}
\usecolortheme{dolphin}
\setbeamertemplate{itemize item}[circle]
\setbeamertemplate{itemize subitem}[circle]
\setbeamertemplate{itemize subsubitem}[circle]
\setbeamertemplate{enumerate item}[default]
\setbeamertemplate{enumerate subitem}[default]
\setbeamertemplate{enumerate subsubitem}[default]
\setbeamertemplate{section page}

% Bibliography
\usepackage[style=apa, backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{local-bib.bib}

% Figure
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{graphicx}
% \graphicspath{{../figures/}}
\usepackage{caption}

% Language
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{csquotes}
% \usepackage[T1]{fontenc}

% Tables
\usepackage{booktabs} % top, mid, bottom rules
\usepackage{makecell} % give in cell controle
\usepackage{colortbl} % gives row color
\newcolumntype{M}[1]{>{\centering\arraybackslash}m{#1}}

% Colors
\usepackage{xcolor} % gives row color
\definecolor{mygray}{gray}{0.8}

% Bibliography
\usepackage[style=apa, backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{local-bib.bib}
\AtBeginBibliography{\small}
\setbeamertemplate{bibliography item}{}

% Hyperlinks
\usepackage{hyperref} 
\hypersetup{
  colorlinks,
  allcolors=.,
  urlcolor=cyan,
  linkcolor=blue,
  citecolor=cyan,
}

% LTeX: enabled=true
% Title page
\title[IntroDocker]{Midi-BIN: Introduction à Docker}
\subtitle{Réflexions sur le développement d'une infrastructure d'hébergement, d'exploration et d'analyse des données mondiales sur le genre}
\author{Kevin Kaiser}
\institute[OFDIG-BIN/PHuN]{
  Observatoire francophone pour le développement inclusif par le genre\\
  Bureau des Initiatives Numérique-Plateforme en Humanité Numérique}
\date[2025-02-26]{26 février 2025}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
\begin{document}

\begin{frame}
    \titlepage 
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Contexte érotétique développement Infra-OFDIG}

    \begin{block}{Questionnement général}
        Quels sont les défis associés à la mise en place d'une infrastructure permettant d'\textit{héberger}, d'\textit{explorer} et d'\textit{analyser} les données mondiales sur le genre ?
    \end{block}

    \begin{table}[h!]
        \footnotesize
        \centering
        % \caption{Questions types}
        \begin{tabular}{m{0.3\textwidth} | m{0.3\textwidth} | m{0.3\textwidth}}
          \toprule
          \multicolumn{3}{c}{Secteurs} \\
          Collecte de donnée & Construction de l'interface (front-end) & Construction de l'infrastructure (back-end)  \\
          \midrule
          Comment récupérer les données ? & Quels sont les besoins ? & Quelles caractéristiques sont d'intérêt ? \\
          Comment harmoniser les jeux de donnée ? & Quel est le public cible ? & Quels outils privilégier ? \\
          Comment assurer la mise à jour ? & Quelle contribution des usag-er-ère-s ? & \\
          \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Esquisse de réponses pour Infra-OFDIG}
    \begin{block}{Collecte de données}
        \begin{itemize}
              \item Comment récupérer les données ?
            \begin{itemize}
                  \item Collecte manuelle ?
                  \item Moissonnage web (\textit{web scraping}) ?
                  \item Interaction via API (Application Programming Interface) ? \textbf{Plus flexible dans notre cas}
            \end{itemize}
              \item Quel type de mise en commun des données ?
            \begin{itemize}
                  \item Données structurées ?
                  \item Données non structurées ?
            \end{itemize}
              \item Quel modèle de mise à jour des jeux de donnée ?
            \begin{itemize}
                  \item Pas de mise à jour ? 
                  \item Cycles définis ? 
                  \item Continue ? 
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{block}

    \begin{block}{Construction de l'interface (\textit{front-end})}
        \begin{itemize}
              \item Quels sont les besoins ?
            \begin{itemize}
                  \item Interne à l'OFDIG (analyse) ?
                  \item Externes (hébergement et d'exploration) ?
                  \item Complémentarité avec les outils existants ?
            \end{itemize}
              \item Quel est le public cible ?
            \begin{itemize}
                  \item Produit type recherché ? (jeux de donnée, analyses, visualisations)
                  \item Niveau d'expertise technique ?
            \end{itemize}
              \item Quelle contribution des usag-er-ère-s ?
            \begin{itemize}
                  \item Contribution à la conception ? \textbf{via phases tests}
                  \item Contribution au développement ?
                  \item Contribution au débogage ?
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{block}

    \begin{block}{Construction de l'infrastructure (\textit{back-end})}
        \begin{itemize}
              \item Quelles caractéristiques sont d'intérêt ?
            \begin{itemize}
                  \item portabilité ?
                  \item réplicabilité ?
                  \item reproducibilité ?
            \end{itemize}
              \item Quel(s) outils privilégié(s) ?
            \begin{itemize}
                  \item Langage(s) de programmation ? \textbf{développement via shiny (R)}
                  \item Outil de déploiement ? \textbf{application conteneurisée via docker compose}
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{block}
    
\end{frame}

\begin{frame}{Docker~: une introduction}
    \begin{block}{Conteneur}
Un conteneur est une entité isolée dans une architecture informatique qui inclut une application et son environnement permettant son exécution indépendamment d'autres applications. Les conteneurs sont souvent utilisés pour simplifier la distribution, l'exécution et la maintenance de multiples applications dans un seul système.
    \end{block}

    \begin{block}{Docker}
        Logiciel de gestion de conteneur permettant de construire, de distribuer et d'exécuter des applications en isolant chaque partie d'un système dans un conteneur.
    \end{block}

    \begin{block}{Docker Compose}
        Docker compose est un outil open source conçu pour faciliter la gestion et la coordination des applications en conteneurs Docker. Il permet aux développeurs de décrire et d'exécuter plusieurs conteneurs dans un seul fichier `YAML` en spécifiant les ressources requises telles que les images, les réseaux et les volumes.
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Atelier}
    \textit{Présentation de l'usage de Docker Compose pour mettre en place différents services.}
    % Étapes de démonstration
    % 1. Présenter interface hébergement code
    % 2. Présentation étapes mise en place
    % 2.1 Dépendances
    % 2.2 Collecte code
    % 3. Exemplification d'usage
    % 3.1 décoder fichier yaml
    % 3.2 décode commandes dockers
    % 3.3. Exemple plus complexe (admin + mariadb + rstudio)
    % 3.4. Démo insertion db + code R
    % 3.5. Mention différence dans volume (volume autonome vs volume local mounté)
    % 4. Avantage inconvénient docker
    % 5. Présentation interface ofdig
    \textit{Projet disponible à \url{https://gitlab.com/formations27/initiation\_docker\_compose}}
\end{frame}

\begin{frame}{(Dés)Avantages du développement conteneurisé}
    \begin{exampleblock}{Positifs}
        \begin{itemize}
              % \item Contraintes de développement résultent en des projets (généralement) plus propre.
              \item Grande réplicabilité pour votre projet.
              \item Portabilité du code (machine indépendant).
              \item Plus grande stabilité (dans la mesure du possible...).
        \end{itemize}
    \end{exampleblock}

    \begin{alertblock}{Négatifs}
        \begin{itemize}
              \item Travail additionel lié à la rédaction des configurations.
              \item Introduction de deux nouvelles source de problème potentiel~:
            \begin{itemize}
                  \item gestionnaire de conteneur \textit{per se}, mais aussi
                  \item interaction entre gestionnaire de conteneur et système d'exploitation.
            \end{itemize}
              \item Couche d'émulation peut avoir un impact sur la performance.
        \end{itemize}
    \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    \vspace{3cm}
    
    \begin{center}
        \Huge{Merci !}

        % \Large{Thanks !}
    \end{center}
    
    \vspace{1cm}

        \begin{columns}[c]
            \begin{column}{.5\textwidth}
                \begin{figure}
                    \centering
                    \includegraphics[width=4cm]{logo_CIRST_res_double.png}
                \end{figure}      
            \end{column}

            \begin{column}{.5\textwidth}
                \begin{figure}
                    \centering
                    % \includegraphics[width=4cm]{OST_logo.png}
                    \includegraphics[width=4cm]{Logo_OFDIG.png}
                \end{figure}      
            \end{column}
        \end{columns}

\end{frame}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-master: t
%%% End:
